

Chương 4. Dạng toàn phương

§1. Định nghĩa

(u, v)

Định nghĩa. Cho V là một kgvt, ánh xạ $f: V \times V \rightarrow \mathbb{R}$ gọi là một **dạng song tuyến tính** trên V nếu thoả mãn các tính chất sau:

- i) $f(u_1 + u_2, v) = f(u_1, v) + f(u_2, v),$
- ii) $f(u, v_1 + v_2) = f(u, v_1) + f(u, v_2),$
- iii) $f(au, v) = f(u, av) = af(u, v),$

với $\forall u_1, u_2, v_1, v_2, u, v \in V, \forall a \in \mathbb{R}.$

Ví dụ. Ánh xạ $f: \mathbb{R}^2 \times \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}$ được xác định bởi

$$f(u,v) = x_1x_2 + y_1y_2, \text{ với } u = (x_1; y_1), v = (x_2; y_2)$$

là một dạng song tuyến tính.

Ví dụ. Ánh xạ $f: \mathbb{R}^2 \times \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}$ được xác định bởi

$$f(u, v) = x_1 x_2 + y_1 y_2, \text{ với } u = (x_1; y_1), v = (x_2; y_2)$$

là một dạng song tuyến tính.

Định nghĩa. Một dạng song tuyến tính f được gọi là **đối xứng** nếu
 $f(u, v) = f(v, u)$, với mọi $u, v \in V$.

$$\begin{aligned} \underline{\text{VD}} \quad f(u, v) &= \underbrace{x_1 x_2 + y_1 y_2}, \quad u = (x_1, y_1), v = (x_2, y_2) \\ &\parallel \\ f(v, u) &= x_2 x_1 + y_2 y_1 \\ \Rightarrow f &\text{ là song tuyến tính đối xứng.} \end{aligned}$$

Ví dụ. Ánh xạ $f: \mathbb{R}^2 \times \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}$ được xác định bởi

$$f(u, v) = x_1 x_2 + y_1 y_2, \text{ với } u = (x_1; y_1), v = (x_2; y_2)$$

là một dạng song tuyến tính.

Định nghĩa. Một dạng song tuyến tính f được gọi là **đối xứng** nếu
 $f(u, v) = f(v, u)$, với mọi $u, v \in V$.

Định nghĩa. Nếu $f(u, v)$ là một dạng song tuyến tính đối xứng trên V thì $f(u, u)$ được gọi là một **dạng toàn phương** trên V .

VD: $f(u, v) = x_1 x_2 + y_1 y_2, u = (x_1, y_1), v = (x_2, y_2)$

\rightarrow Dạng toàn phương: $f(u, u) = x_1^2 + y_1^2$.

$\dim V = n$ ($V = \mathbb{R}^n$), $u = (x_1, x_2, \dots, x_n)$ theo cơ sở (e_1, e_2, \dots, e_n)

$$\Rightarrow u = \sum_{i=1}^n x_i e_i, \quad x_i \in \mathbb{R} \quad \forall i = \overline{1, n}$$

Dạng bậc hai trên V :

$$\begin{aligned} f(u, u) &= f\left(\sum_{i=1}^n x_i e_i, \sum_{j=1}^n x_j e_j\right) \\ &= \sum_{i, j=1}^n x_i x_j \underbrace{f(e_i, e_j)}_{a_{ij}} \\ &= \sum_{i, j=1}^n a_{ij} x_i x_j, \quad a_{ij} = a_{ji}. \end{aligned}$$

$$\dim V = n \ (V = \mathbb{R}^n), u = (x_1, x_2, \dots, x_n)$$

Dạng toàn phương cho bởi:

$$f(u, u) = \sum_{i,j=1}^n a_{ij} x_i x_j, \text{ với } a_{ij} = a_{ji} \ \forall i, j$$

$$= a_{11}x_1^2 + 2a_{12}x_1x_2 + \dots + a_{22}x_2^2 + 2a_{23}x_2x_3 + \dots + a_{nn}x_n^2.$$

VD a) $V = \mathbb{R}^2, u = (x_1, x_2)$

$$\begin{aligned} F = f(u, u) = f(x_1, x_2) &= a_{11}x_1^2 + \underbrace{a_{12}x_1x_2 + a_{21}x_2x_1}_{2a_{12}x_1x_2} + a_{22}x_2^2 \\ &= a_{11}x_1^2 + 2a_{12}x_1x_2 + a_{22}x_2^2 \end{aligned}$$

b) $V = \mathbb{R}^3$

$$F = f(x_1, x_2, x_3) = a_{11}x_1^2 + 2a_{12}x_1x_2 + 2a_{13}x_1x_3 + a_{22}x_2^2 + 2a_{23}x_2x_3 + a_{33}x_3^2$$

Ma trận $A = [a_{ij}]_{n \times n}$ được gọi là **ma trận của dạng toàn phương**.

VĐ: a) $F(x_1, x_2) = 3x_1^2 - 2x_1x_2 + 5x_2^2$

\Rightarrow Ma trận của F là $A = \begin{bmatrix} 3 & -1 \\ -1 & 5 \end{bmatrix}$

b) $F(x, y, z) = 2x^2 + 3y^2 - 3z^2 - 6xy - 2xz + 5yz$

\Rightarrow Ma trận $A = \begin{bmatrix} 2 & -3 & -1 \\ -3 & 3 & 5/2 \\ -1 & 5/2 & -3 \end{bmatrix}$

Dạng chính tắc của dạng toàn phương là:

$$f(u,u) = b_1 x_1^2 + b_2 x_2^2 + \cdots + b_n x_n^2$$

§2. Đưa dạng toàn phương về dạng chính tắc

Phương pháp Lagrange:

TH1: Tồn tại $a_{ii} \neq 0$. Giả sử $a_{11} \neq 0$, nhóm tất cả các số hạng chứa x_1 và thêm bớt những số hạng để tạo thành 1 bình phương, các số hạng còn lại chỉ phụ thuộc vào x_2, x_3, \dots, x_n .

$$(a+b)^2 = a^2 + 2ab + \underline{\underline{b^2}}$$

$$(a-b)^2 = a^2 - 2ab + \underline{\underline{b^2}}$$

$$\begin{aligned} \text{VD } F &= x^2 - 3yx + y^2 = (x^2 - 3xy) + y^2 = \left[\left(x^2 - 2x \cdot \frac{3}{2}y + \left(\frac{3}{2}y \right)^2 \right) - \left(\frac{3}{2}y \right)^2 \right] + y^2 \\ &= \left[\left(x - \frac{3}{2}y \right)^2 - \frac{9}{4}y^2 \right] + y^2 = \left(x - \frac{3}{2}y \right)^2 - \frac{5}{4}y^2. \end{aligned}$$

Đặt $\begin{cases} x - \frac{3}{2}y = X \\ y = Y \end{cases} \Rightarrow F = X^2 - \frac{5}{4}Y^2$

VD: $F = x_1^2 - 6x_1x_2 + 2x_1x_3 + 2x_2^2 - 3x_2x_3$.

Đưa F về dạng chính tắc.

Giải: $F = (x_1^2 - 6x_1x_2 + 2x_1x_3) + 2x_2^2 - 3x_2x_3$

$$= \left[x_1^2 - 2x_1 \underbrace{(3x_2 - x_3)}_b \right] + 2x_2^2 - 3x_2x_3$$

$$= \left[(x_1 - \underbrace{(3x_2 - x_3)}_a)^2 - (3x_2 - x_3)^2 \right] + 2x_2^2 - 3x_2x_3$$

$$F = \underbrace{(x_1 - 3x_2 + x_3)^2} - \underbrace{(3x_2 - x_3)^2 + 2x_2^2 - 3x_2x_3}_A$$

$$A = -(3x_2 - x_3)^2 + 2x_2^2 - 3x_2x_3 = - (9x_2^2 - 6x_2x_3 + x_3^2) + 2x_2^2 - 3x_2x_3$$

$$= -7x_2^2 + 3x_2x_3 - \underbrace{(x_3^2)} = (-x_3^2 + 3x_2x_3) - 7x_2^2$$

$$= -(x_3^2 - 3x_2x_3) - 7x_2^2 = - \left[x_3^2 - 2x_3 \cdot \frac{3}{2}x_2 \right] - 7x_2^2 = - \left[(x_3 - \frac{3}{2}x_2)^2 - (\frac{3}{2}x_2)^2 \right] - 7x_2^2$$

$$F = \underbrace{(x_1 - 3x_2 + x_3)^2}_{\text{}} - \underbrace{(3x_2 - x_3)^2 + 2x_2^2 - 3x_2x_3}_{\text{A}}$$

$$A = -(3x_2 - x_3)^2 + 2x_2^2 - 3x_2x_3 = -(9x_2^2 - 6x_2x_3 + x_3^2) + 2x_2^2 - 3x_2x_3$$

$$= -7x_2^2 + 3x_2x_3 - \underbrace{(x_3^2)}_{\text{}} = (-x_3^2 + 3x_2x_3) - 7x_2^2$$

$$= -(x_3^2 - 3x_2x_3) - 7x_2^2 = -[x_3^2 - 2x_3 \cdot \frac{3}{2}x_2] - 7x_2^2 = -[(x_3 - \frac{3}{2}x_2)^2 - (\frac{3}{2}x_2)^2] - 7x_2^2$$

$$= -(x_3 - \frac{3}{2}x_2)^2 + \frac{9}{4}x_2^2 - 7x_2^2 = -(x_3 - \frac{3}{2}x_2)^2 - \frac{19}{4}x_2^2$$

$$\Rightarrow F = (x_1 - 3x_2 + x_3)^2 - (x_3 - \frac{3}{2}x_2)^2 - \frac{19}{4}x_2^2$$

$$\text{Dat } \begin{cases} x_1 - 3x_2 + x_3 = X \\ x_3 - \frac{3}{2}x_2 = Y \\ x_2 = Z \end{cases} \Rightarrow$$

$$F = X^2 - Y^2 - \frac{19}{4}Z^2$$

TH2: Tất cả các $a_{ii} = 0, i = 1, \dots, n$. Nếu $a_{ij} \neq 0$ thì đặt

$$\begin{cases} x_i = y_i + y_j \\ x_j = y_i - y_j \end{cases}$$

$$\Rightarrow a_{ij}x_ix_j = a_{ij}y_i^2 - a_{ij}y_j^2.$$

\Rightarrow Theo TH1.

VD: $F = \underbrace{xy + yz} \rightarrow$ đưa về dạng chính tắc.

$$\text{Đặt } \begin{cases} x = x_1 + x_2 \\ y = x_1 - x_2 \\ z = x_3 \end{cases} \Rightarrow F = (x_1 + x_2)(x_1 - x_2) + (x_1 - x_2)x_3$$

$$= x_1^2 - x_2^2 + x_1x_3 - x_2x_3 \quad (\Rightarrow \text{TH1})$$

$$= (x_1^2 + x_1x_3) - x_2^2 - x_2x_3$$

$$= \left(x_1^2 + 2x_1 \cdot \frac{x_3}{2}\right) - x_2^2 - x_2x_3 = \left[\left(x_1 + \frac{x_3}{2}\right)^2 - \left(\frac{x_3}{2}\right)^2\right] - x_2^2 - x_2x_3$$

$$= \left(x_1 + \frac{x_3}{2}\right)^2 - \frac{1}{4}x_3^2 - x_2^2 - x_2x_3 = \left(x_1 + \frac{x_3}{2}\right)^2 - \left(x_2^2 + x_2x_3 + \frac{1}{4}x_3^2\right) = \left(x_1 + \frac{x_3}{2}\right)^2 - \left(x_2 + \frac{1}{2}x_3\right)^2$$

Phương pháp Jacobi:

Cho $A = \begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\ a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn} \end{bmatrix}$ là ma trận của dạng toàn phương f .

Đặt: $D_1 = a_{11}, D_2 = \begin{vmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \end{vmatrix}, D_3 = \begin{vmatrix} a_{11} & a_{12} & a_{13} \\ a_{21} & a_{22} & a_{23} \\ a_{31} & a_{32} & a_{33} \end{vmatrix}, \dots,$

$$D_n = \begin{vmatrix} a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\ a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn} \end{vmatrix}$$

Định lí. Nếu $D_1, D_2, \dots, D_n \neq 0$ thì f có dạng chính tắc:

$$\frac{1}{D_1} X_1^2 + \frac{D_1}{D_2} X_2^2 + \frac{D_2}{D_3} X_3^2 + \cdots + \frac{D_{n-1}}{D_n} X_n^2$$

$$\underline{VD} \quad F = x^2 + 2y^2 - z^2 - 4xy + 6xz - 5yz$$

$$\text{Ma trận } A = \begin{bmatrix} 1 & -2 & 3 \\ -2 & 2 & -5/2 \\ 3 & -5/2 & -1 \end{bmatrix}$$

$$D_1 = 1 \neq 0, \quad D_2 = \begin{vmatrix} 1 & -2 \\ -2 & 2 \end{vmatrix} = 2 - 4 = -2 \neq 0$$

$$D_3 = \begin{vmatrix} 1 & -2 & 3 \\ -2 & 2 & -5/2 \\ 3 & -5/2 & -1 \end{vmatrix} = -2 + 15 + 15 - 18 + 4 - \frac{25}{4} = \frac{31}{4} \neq 0$$

Dạng chính tắc của F là

$$\frac{1}{D_1} x^2 + \frac{D_1}{D_2} y^2 + \frac{D_2}{D_3} z^2 = x^2 - \frac{1}{2} y^2 - \frac{8}{31} z^2.$$

Lưu ý:

- * P^2 Lagrange áp dụng cho mọi trường hợp.
- * P^2 Jacobi chỉ áp dụng khi $D_1, D_2, \dots, D_n \neq 0$.

Bài tập

Tìm dạng chính tắc của mỗi dạng toàn phương sau:

a) $x^2 + y^2 + 3z^2 + 4xy + 2xz + 2yz.$

b) $x^2 - 2y^2 + z^2 + 2xy + 4xz + 2yz.$

c) $x^2 - 3z^2 - 2xy + 2xz - 6yz.$

d) $xy + yz + zx$

e) $2xy + z^2 - yz.$

Ôn tập chương 4: Đưa dạng toàn phương về dạng chính tắc.

Ví dụ.

Tìm dạng chính tắc của dạng toàn phương sau:

a) $f = xy + yz + zx$

Giải: Đặt $x = X + Y$, $y = X - Y$. Khi đó

$$\begin{aligned} f &= xy + (x + y)z = (X + Y)(X - Y) + 2Xz \\ &= X^2 - Y^2 + 2Xz = (X^2 + 2Xz + z^2) - Y^2 - z^2 \\ &= (X + z)^2 - Y^2 - z^2. \end{aligned}$$

Đặt $T = X + z$, $Z = z$, ta nhận được $f = T^2 - Y^2 - Z^2$, là dạng chính tắc của dạng toàn phương.

Chú ý: Nếu yêu cầu nêu rõ công thức đổi biến, ta phải biểu diễn biến mới theo biến cũ.

Chẳng hạn ở ví dụ trên $T = X + z = \frac{1}{2}(x + y) + z$, $Y = \frac{1}{2}(x - y)$, $Z = z$.

$$\text{b) } f = x^2 + y^2 + 3z^2 + 4xy + 2xz + 2yz$$

Giải.

$$\begin{aligned} \text{Ta có } f &= (x^2 + 4xy + 2xz) + y^2 + 3z^2 + 2yz \\ &= [x^2 + 2x(2y + z) + (2y + z)^2] - (2y + z)^2 + y^2 + 3z^2 + 2yz \\ &= (x + 2y + z)^2 - 3y^2 - 2yz + 2z^2 \\ &= (x + 2y + z)^2 - 3\left(y^2 + \frac{2}{3}yz + \frac{1}{9}z^2\right) + \frac{1}{3}z^2 + 2z^2 \\ &= (x + 2y + z)^2 - 3\left(y + \frac{1}{3}z\right)^2 + \frac{7}{3}z^2. \end{aligned}$$

Đặt $X = x + 2y + z$, $Y = y + \frac{1}{3}z$, $Z = z$, ta được $f = X^2 - 3Y^2 + \frac{7}{3}Z^2$
là dạng chính tắc của dạng toàn phương.